**波兰人民共和国**是[二战后在](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")[波兰建立的](../Page/波兰.md "wikilink")[社会主义国家](../Page/社会主义国家.md "wikilink")，[波兰统一工人党为](../Page/波兰统一工人党.md "wikilink")[执政党](../Page/执政党.md "wikilink")。在1944至1952年间的正式名称为**波兰共和国**（[波兰语](../Page/波兰语.md "wikilink")：），1952至1989年的正式名称为**波兰人民共和国**（[波兰语](../Page/波兰语.md "wikilink")：，PRL）。

[苏联对波兰的内政和外交有一定的影响](../Page/苏联.md "wikilink")，苏联一直在波兰驻有[军队](../Page/苏联军队.md "wikilink")。1945年波兰军队80%的军官都由苏联将军和顾问组成。

## 历史

[PKWN_Manifest.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PKWN_Manifest.jpg "fig:PKWN_Manifest.jpg")
1945年，[苏联击败了在波兰的](../Page/苏联.md "wikilink")[纳粹德国军队](../Page/纳粹德国.md "wikilink")，解放了波兰全部地区。

1947年，波兰举行议会选举，苏联支持的[贝鲁特当选为总统](../Page/博莱斯瓦夫·贝鲁特.md "wikilink")，社会党人[西伦凯维兹任政府总理](../Page/约瑟夫·西伦凯维兹.md "wikilink")，波兰走上了[社会主义的发展道路](../Page/社会主义.md "wikilink")，西方的流亡政府基本被排斥在权利中心之外。1948年12月，[波兰工人党和](../Page/波兰工人党.md "wikilink")[波兰社会党合并](../Page/波兰社会党.md "wikilink")，成立了[波兰统一工人党](../Page/波兰统一工人党.md "wikilink")。贝鲁特任总书记。人民政府把大中工业、交通运输、银行收归国有，实行了土地改革，动员人民完成恢复国民经济的三年计划（1947～1949），国家经济状况和人民生活有了改善，1949年10月7日，波兰與[中华人民共和国建立了外交关系](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。从1950年起，波兰开始执行发展国民经济的六年计划（1950～1955）。

1952年，宣布成立波兰人民共和国，[波兰统一工人党第一书记](../Page/波兰统一工人党.md "wikilink")[博莱斯瓦夫·贝鲁特成为](../Page/博莱斯瓦夫·贝鲁特.md "wikilink")[党和国家最高领导人](../Page/党和国家最高领导人.md "wikilink")，开始了苏联模式的[社会主义建设](../Page/社会主义.md "wikilink")。

战后波兰在经济文化建设方面取得了一定的成绩，但由于[波兰统一工人党的领导在政治和经济体制方面沿袭苏联模式](../Page/波兰统一工人党.md "wikilink")，对重工业的投资过多而对人民的物质福利注意不够，人民没有享受充分的政治民主，法制建设薄弱，使得[社会主义在波兰的执行显得异常艰难](../Page/社会主义.md "wikilink")，导致波兰成为[冷战期间东欧最为动荡的一个国家](../Page/冷战.md "wikilink")。

1956年6月发生了[波兹南事件](../Page/波兹南事件.md "wikilink")，同年10月[波兰统一工人党改组了中央政治局和中央书记处](../Page/波兰统一工人党.md "wikilink")，曾经被批判的[瓦迪斯瓦夫·哥穆尔卡成为第一书记](../Page/瓦迪斯瓦夫·哥穆尔卡.md "wikilink")。1970年12月，波兰决定提高46种食品和日用工业品价格，引起[格但斯克等沿海城市数十万工人罢工](../Page/格但斯克.md "wikilink")，后波党改组了政治局，[爱德华·盖莱克接替哥穆尔卡担任第一书记](../Page/爱德华·盖莱克.md "wikilink")，并取消了涨价的决定。此后又因波兰举借外债过多和在经济发展战略方面的决策失误，又导致了1980年发生的遍及全国的，持续时间达两个多月的大规模的工人罢工事件。

1980年11月，以[瓦文萨为首的](../Page/瓦文萨.md "wikilink")[团结工会成立](../Page/团结工会.md "wikilink")，这是东欧国家第一个独立的工会。1981年底至1983年7月，全国实行战时状态，取缔团结工会。1988年5月再度爆发大规模工潮，1989年2月，波党和团结工会举行[圆桌会议](../Page/波兰圆桌会议.md "wikilink")，达成了团结工会合法化、改行总统制和议会民主等重要协议。1989年6月举行议会大选，团结工会在众议院和参议院分别获得35%和99%的席位。12月29日，议会通过宪法修正案，改国名为[波兰共和国](../Page/波兰共和国.md "wikilink")，并更改国徽。1990年1月，[波兰统一工人党第十一次代表大会宣告该党停止活动](../Page/波兰统一工人党.md "wikilink")。

[波蘭人民共和國](../Category/波蘭人民共和國.md "wikilink")
[Category:前共產主義國家](../Category/前共產主義國家.md "wikilink")
[Category:已不存在的欧洲人民共和国](../Category/已不存在的欧洲人民共和国.md "wikilink")
[Category:1952年建立的國家或政權](../Category/1952年建立的國家或政權.md "wikilink")
[Category:1989年終結的國家或政權](../Category/1989年終結的國家或政權.md "wikilink")
[Category:前聯合國會員國](../Category/前聯合國會員國.md "wikilink")
[Category:东方集团](../Category/东方集团.md "wikilink")
[Category:苏联卫星国](../Category/苏联卫星国.md "wikilink")